[Bulk_Metallic_Glass_Sample.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bulk_Metallic_Glass_Sample.jpg "fig:Bulk_Metallic_Glass_Sample.jpg")
**非晶态金属**是指在原子尺度上结构无序的一种[金属材料](../Page/金属.md "wikilink")。大部分金属材料具有很高的有序结构，[原子呈现周期性排列](../Page/原子.md "wikilink")（晶体），表现为平移对称性，或者是旋转对称，镜面对称，角对称（准晶体）等。而与此相反，非晶态金属不具有任何的长程有序结构，但具有短程有序和中程有序（中程有序正在研究中）。一般地，具有这种无序结构的非晶态金属可以从其液体状态直接冷却得到，故又称为“[玻璃态](../Page/玻璃态.md "wikilink")”。所以，非晶态金属又稱為「金屬玻璃」（Glassy
metal、Metallic Glass）、“玻璃态金属”、「液態金屬」（Liquid
metal）或-{zh-cn:大块金属玻璃;zh-tw:塊狀金屬玻璃;}-（Bulk Metallic
Glass，BMG）是一种具有较低冷却速度极限的非晶态金属，所以该种金属合金可以制备出尺度超过1[毫米的金属片或金属圆柱](../Page/毫米.md "wikilink")。制备非晶态金属的方法包括：[物理气相沉积](../Page/物理气相沉积.md "wikilink")、固相烧结法、[离子辐射法](../Page/游離輻射.md "wikilink")、甩带法（法其中一種）和机械法。

由于铁基非晶态金属不具长程有序结构，其磁化及消磁均较一般磁性材料容易。因此，以铁基非晶合金作为磁芯的[非晶合金变压器](../Page/非晶合金变压器.md "wikilink")，铁损(即空载损耗)要比一般采用硅钢作为铁芯的传统变压器低70-80%，对电网节能降耗有积极作用。\[1\]。

## 发展历史

1960年，W. Klement (Jr.), Willens 和
[Duwez](../Page/Pol_Duwez.md "wikilink") 首次制备观察到了世界上第一块金属玻璃材料——
(Au<sub>75</sub>Si<sub>25</sub>)[合金](../Page/合金.md "wikilink")。\[2\]
早期发现具有玻璃形成能力的合金均是在急速冷却下制备（降温速率在1百萬[开尔文每秒](../Page/开尔文.md "wikilink"),
10<sup>6</sup> K/s），阻碍结晶过程。
为了达到冷却速率阈值，这类材料的形貌在某个维度上要足够小，典型的如带状、箔状、线状等，其厚度要小于100[微米](../Page/微米.md "wikilink")。

1969年，发现合金77.5% [钯](../Page/钯.md "wikilink")、6%
[铜](../Page/铜.md "wikilink")、16.5%
[硅的玻璃化](../Page/硅.md "wikilink")[临界降温速率仅在](../Page/临界降温速率.md "wikilink")
100 到 1000 K/s之间。

1976年， H. Liebermann 和 C. Graham 发展一类新型非晶金属制备方法，通过单辊甩带机实现骤冷\[3\]
实验中采用的合金由[铁](../Page/铁.md "wikilink")、[镍](../Page/镍.md "wikilink")、[磷和](../Page/磷.md "wikilink")[硼构成](../Page/硼.md "wikilink")。在1980年代初投入商业应用，是低损耗输电变压器的核心构件（[非晶合金变压器](../Page/非晶合金变压器.md "wikilink")）

80年代初，通过热冷循环处理后的表面刻蚀，Pd<sub>55</sub>Pb<sub>22.5</sub>Sb<sub>22.5</sub>合金形成的玻璃态块材直径达到5毫米。

1988年，发现镧系、铝系和铜系合金有着较高的玻璃形成能力。

90年代，新型合金的玻璃态临界降温速率降至1K/s。这一降温速率在普通的模具浇铸法中即可实现。
这些块状的非晶合金铸件厚度可达数厘米（最大厚度与合金种类相关）。

玻璃形成能力最强的合金来自锆系和钯系。铁系、钛系、铜系、镁系等合金的也具备玻璃形成能力。 许多非晶合金的形成借助了一类的“混合效应”。

## 參考資料

## 相關條目

  - [高熵合金](../Page/高熵合金.md "wikilink")

[Category:冶金](../Category/冶金.md "wikilink")
[Category:合金](../Category/合金.md "wikilink")
[Category:金属](../Category/金属.md "wikilink")

1.  详见"国家电网公司重点应用新技术目录(2006年第一批), ISBN 978-7-5083-5266-4"
2.
3.